<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE article SYSTEM "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN">

-<article lang="">

<para>الدرس الأول: مقدمة لعلم العروض</para>

<para>h-10-01-v-1</para>

<para/>


-<para>

<anchor id="_Toc198544900"/>
Aتعريف عِلْمُ العَروضِ 
</para>

<para>العَروضُ لغةً: النّاحيةُ، من ذلك قَولُهم: أنتَ مَعِي في عَرُوض لا تُلائِمُني، أي: في نَاحِيةٍ، قال الشّاعرُ (الوافر): </para>


-<informaltable frame="all">


-<tgroup cols="3">


-<tbody>


-<row>


-<entry>

<para>فإنْ يُعْرِضْ أبو العَبَّاسِ عَنِّي</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>ويَركَب بي عَرُوضًا عَن عَرُوضِ</para>

</entry>

</row>

</tbody>

</tgroup>

</informaltable>

<para>ولِهَذا سُمِّيَتِ النَّاقَةُ التي تَعتَرِضُ في سَيْرِها "عَرُوضًا"؛ لأنَّها تأخذ في ناحِيَةٍ غيرِ النَّاحِية التي تَسلُكها.</para>

<para>وسُمِّيَ العَروضُ كذلك؛ لأنَّه ناحيةٌ من العلوم لم تُسْلَك من قبلُ. </para>

<para>واصطلاحًا: عِلمٌ يُعرَفُ به صَحِيحُ الشِّعْرِ من فاسِدِه، وما يعتَريهِ من زحَافَاتٍ وعِلَل.</para>

<para>Aسببُ تسميتِه بعلم العَروض:</para>

<para>سمَّاهُ الخَليلُ عروضًا:</para>

<para>أ- لأنَّه أُلْهِمَه بمكَّةَ، فَسَمَّاهُ بذلك تيمُّنًا بها، وسُمِّيَت مكَّةُ عَروضًا؛ لاعتراضِها وفصلها بين نَجد وتهامة، وذلك من تسمية الشيء باسم محلِّهِ، ففيه مجازٌ مرسل، علاقتُهُ المحليَّةُ.</para>

<para>ب-  أو لأنَّ العروضَ مِن نواحي العلومِ التي لم تُسْلكْ مِن قبلُ؛ لأنَّهُ في اللُّغة بمَعنى: النّاحيةِ.</para>

<para>ج-  أو لأنَّه صَعبٌ على دَارسهِ في أوَّلِ عَهدِه به.</para>

<para>د-  أو لأنَّ العَروضَ من البيتِ جُزْءٌ مُهِمٌّ، فَسُمِّيَ باسْمِ جُزئه.</para>

<para>هـ-  أو لأنَّه يُعْرَضُ عليه الشِّعر، فما وافَقَه كان صَحيحًا، وما خَالفه كان فاسدًا، قال الدَّمامِينى: ولعلَّ هذا أقْرَبُها.</para>

<para>Aواضعُ علمِ العَروضِ:</para>

<para>الخَلِيلُ بنُ أحمَدَ الفَراهِيدِي، سيِّدُ الأدباءِ في عِلْمه وزُهدِه، أقامَ في خُصٍّ –كوخ- بالبَصرة، وكان أسْتاذًا لسيبويه، وكان رَحِمَه الله آيةً في الذَّكَاء.</para>

<para>ومن الطرائفِ التي تُروَى عنهُ: أنَّه كانَ يُقَطِّعُ بَيتًا من الشِّعر، فدخَلَ علَيهِ وَلَدُهُ في تلكَ الحَال، فخَرَج إلى النَّاسِ، وقال: إنَّ أَبِي قَد جُنَّ، فَدَخلَ النَّاسُ علَيهِ، فأخْبَرُوه بما قالَه ابنُه، فَقالَ لَه (الكامل):</para>


-<informaltable frame="all">


-<tgroup cols="3">


-<tbody>


-<row>


-<entry>

<para>لَو كُنتَ تَعلَمُ مَا أقُولُ عَذَرْتَنِي     </para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>أوْ كُنتَ تَعلَمُ مَا تَقُولُ عَذَلْتُكَا</para>

</entry>

</row>


-<row>


-<entry>

<para>لَكِن جَهِلْتَ مَقَالَتِي فَعَذَلْتَنِي</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>وعَلِمتُ أنَّكَ جَاهِلٌ فَعَذَرْتُكا</para>

</entry>

</row>

</tbody>

</tgroup>

</informaltable>

<para>وُلِدَ الخَلِيلُ، رَحِمَه الله، في أوائلِ القرنِ الثَّاني الهِجرِي، ومَاتَ سَنة 174هـ، وبلغ من العمر أرْبَعًا وسبعين سنةً، وكان زاهدًا في الدُّنيا، مُعرِضًا عن مفاتِنِها، فقَد كَتَبَ إليه والي الأهواز سُليمانُ بنُ علِيٍّ يَستَدعِيه لتأدِيبِ وَلَده، فأخرَجَ الخَليلُ إلى رسُولِ سُلَيْمَانَ خُبزًا يابسًا، ثمَّ أنشأ يقولُ (البسيط):</para>


-<informaltable frame="all">


-<tgroup cols="3">


-<tbody>


-<row>


-<entry>

<para>أبلغْ سُلَيمانَ أنِّي عَنهُ في سَعَة     </para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>وفي غِنَىً غَير أنِّي لَستُ ذا مَالِ</para>

</entry>

</row>


-<row>


-<entry>

<para>شُحّاً بنفسي، إنّي لا أرى أحداً</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>يموتُ هزْلاً ولا يبقى على حال</para>

</entry>

</row>

</tbody>

</tgroup>

</informaltable>

<para>فقَطَعَ عَنه سُليمانُ راتِبَه، فَقَالَ الخَليلُ (السريع):</para>


-<informaltable frame="all">


-<tgroup cols="3">


-<tbody>


-<row>


-<entry>

<para>إنَّ الذِي شَقَّ فَمِي ضَامِنٌ     </para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>للرِّزْقِ حَتَّى يتَوَفَّانِي</para>

</entry>

</row>


-<row>


-<entry>

<para>حَرمتَنِي خَيرًا قَلِيلاً فما</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>زَادَك في مَالِك حِرْمَاني؟</para>

</entry>

</row>

</tbody>

</tgroup>

</informaltable>

<para>فبلَغَت "سُليمانَ" مقالتُهُ فأقَامَته وأقْعَدَتْه، وكتَبَ إلى الخَليلِ يعتَذِرُ إليهِ، وهذا الموقفُ يَدُلُّ علَى قَناعَة الخَليلِ وعِزَّةِ نفسِه.</para>

<para>هَذا وقَد تَتَلْمَذَ علَى يديه أكابرُ علماءِ النَّحوِ، واللُّغَة والأدَب، مِنهم: سيبويه، والأصمَعيُّ، والنَّضْرُ بنُ شُمَيل، وكان – رحمه الله – يُحسِنُ الظَّنَّ بالنَحْوِيين واللُّغَويين حتَّى قَالَ عَنهُم: "إنْ لَم تَكُن هَذِه الطَّائفةُ أولياءَ للهِ فليسَ للهِ وليٌّ".</para>

<para>Aوفاتُـــهُ:</para>

<para>ماتَ إثْرَ اصْطِدَامِه بساريةٍ في المسجد، وعُمرُه آنذَاكَ أربعٌ وسَبعون سَنةً، وقَد اُختُلِفَ في سَنةِ وفاتِه، فقيل: 160هـ، وقيل: 170هـ، وقيل: 175هـ.</para>


-<para>

<anchor id="_Toc198544901"/>
Aسبب وضْعِ عِلْمِ العروضِ:
</para>

<para>وردت أقوالٌ كثيرةٌ في سبَبِ وَضع الخليلِ لعلم العَروض، مِنها:</para>

<para>أ- قيل: إنَّ الخَليل بن أحمد شقَّ عليه ما حقَّقَهُ تلميذُه سيبويه من شهرة عظيمة، فخَرَج حاجًّا يدعو اللهَ ليوفقَه لعلمٍ لم يسبقْهُ إليه أحدٌ، ولا يؤخذْ إلاَّ عنهُ، ففتحَ الله عليه بهذا العلم، وقد أشارَ "الأثاري" إلى هذا بقوله (الرجز):</para>


-<informaltable frame="all">


-<tgroup cols="3">


-<tbody>


-<row>


-<entry>

<para>عِلْمُ الخَليلِ رَحْمَةُ الله عَلَيْه</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>سبَبُهُ ميلُ الوَرَى لِسِيبَوَيْه</para>

</entry>

</row>


-<row>


-<entry>

<para>فخَرَج الإمامُ يَسْعَى للحَرَمْ</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>يَسْألُ رَبَّ البَيتِ مِنْ فَيْضِ الكَرَمْ</para>

</entry>

</row>


-<row>


-<entry>

<para>فَزادَه عِلْمَ العَرُوض فَانتَشَرْ</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>بيَنَ الوَرَى فأقْبَلَتْ لَه البَشَرْ</para>

</entry>

</row>

</tbody>

</tgroup>

</informaltable>

<para>وهذا تعليلٌ غيرُ سليمٍ؛ لأنَّ الخَليلَ سَبقَ لهُ من ذُيوعِ الشُّهرة ما كان به ذا مقامٍ مرموق، وكان سيبويه مِن بعضِ تلاميذِهِ.</para>

<para>ب- وقيل: إنَّ الخليلَ مَرَّ بسُوقِ الصَّفارين، فَسَمِعَ دَقْدَقَةَ مَطارِقِهم على الطُّسُوت، فأدَّاه ذلك إلى تقطيع أبيات الشِّعر، وهذا تعليل غيرُ سليمٍ، ذلك أنَّ الخليلَ كانَ ذا دِراية بالنَّغَم والإيقاع، حتى إنَّه ألَّفَ فيه كتابَي "النَّغَم والإيقاع".</para>

<para>ج- وقيل: إنَّ الدَّافِعَ لتأليفِه علمَ العَروض إشفاقُه من اتِّجاه بعض شُعراء عصرِه إلى نَظْمِ الشِّعرِ على أوزانٍ لم تعرفْها العربُ.</para>

<para>د- وقيل: إنَّ الخليلَ وَجَدَ نفسَه، وهو بمَكَّةَ، يعيش في بيئةٍ يَشِيعُ فيها الغِناءُ، فدَفَعه ذلك إلى التَّفكير في الوزن الشِّعريِّ، وما يمكن أن يخْضعَ له من قواعدَ وأصولٍ، وقد سُئِلَ الخَليلُ عن علم العروض، فقال: مررتُ بالمدينةِ حاجًّا، فبينَما أنا في بعض مسالكِها، إذْ نظرتُ إلى شَيخ على بابِ دارٍ وهو يعلِّمُ غُلامًا ويقولُ له:</para>


-<informaltable frame="all">


-<tgroup cols="3">


-<tbody>


-<row>


-<entry>

<para>نَعَمْ لا  نَعَمْ لا لا  نَعَم ْلا  نَعَمْ للا</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>نَعَمْ لا  نَعَمْ لا لا نَعَمْ لا  نَعَمْ للا</para>

</entry>

</row>

</tbody>

</tgroup>

</informaltable>

<para>فدنوْتُ مِنه، وسلَّمتُ عليه وقلتُ له: أيُّهَا الشَّيخُ، ما الذي تقولُه لهذا الصَّبِيِّ؟ فقال: عِلمٌ يتَوارَثُهُ هؤلاء عَن سَلَفِهِم، وهو عِنْدَهم يُسَمَّى التَّنْعيمَ؛ لقولهم فيه: "نَعَم" قال الخليلُ: فَقَضيتُ الحَجَّ، ثُمَّ رَجَعتُ فأحْكَمْتُه.</para>

<para>وأيًّا ما كان الباعثُ لوَضْعِ هَذا العِلْمِ، فإنَّهُ مِن الثَّابِتِ أنَّ الخَلِيلَ هو واضع علم العَروض، وأنَّه عكَفَ أيّامًا وليالِيَ يَستَعرِضُ فيها ما رُويَ مِن أشعارٍ ذات أنْغام موسيقيَّةٍ متعدِّدَةٍ، حَاصرًا هذه الأنغامَ في خَمْسِ دَوائِرَ، ثُمَّ خَرجَ على النَّاس بخَمْسَةَ عَشَرَ بَحْرًا بقَواعِدَ مضبوطةٍ، وأصُولٍ مُحْكَمَةٍ، سمَّاها علمَ العَروض، ثُمَّ أتَى تلميذُه الأخْفَشُ الأوسطُ، فَزادَ بَحرًا واحِدًا سَمَّاه المتَدارك.</para>


-<para>

<anchor id="_Toc198544902"/>
Aفوائدُ علمِ العَروض:
</para>

<para>لعلمِ العروضِ فوائدُ كثيرةٌ، وأهمُّها:</para>

<para>أ- معرفةُ صحيحِ الشِّعرِ مِن فاسِدِه.</para>

<para>ب- أمْنُ الموَلَّدِ مِن اختلاطِ بُحورِ الشِّعْرِ بعضِها ببعض، وتمييز الشِّعرِ مِن غيرِهِ كالسَّجعِ.</para>

<para>ج- ضبطُ الشِّعْرِ ومعرِفَةُ ما يقَع فيه من تغييرات وعيوب، وكيفيَّةِ معالجتِها.</para>

<para>د- معرفَةُ ما يجُوز في الشّعر ممّا لا يجُوز فيهِ.</para>

<para>هـ- عِصْمَةُ الشُّعَراءِ مِن الوقوع في دائرةِ اللَّبسِ والاشتِباه، والخَلط بينَ أكثرَ مِن بحر في قصيدةٍ واحدة، وهو عَيبٌ وَقَع فِيه جَماعَةٌ من فُحُولِ الشُّعَرَاء كالمرقَّش والمهلهلِ، وعلقمةَ بنِ عبدةَ، وغيرِهِم.</para>

<para>و- التَّأكُّدُ من أنَّ القُرآنَ الكَريمَ، والحَديثَ الشَّريفَ ليسا شِعْرًا؛ لأنَّ الشِّعر كلامٌ مَوزون قَصدًا، "فالموزون" يُخرِجُ المنثورَ، و"قصدًا" يُخرِجُ ما كان وزنُهُ اتِّفَاقًا، أيْ: غيرَ مقصودِ الشِّعْريَّة لقائلِه، كآياتٍ قرآنيَّة اتَّفق وزنُها، كقولِهِ تعالى:  ﴿ ﭑ ﭒ ﭓ ﭔ ﭕ ﭖ ﭗ ﴾[أل عمران:92]، فإنَّها على وزن مَجْزُوءِ الرَّمْل المسبَّغْ، فلا تكون شِعرًا؛ لاستحالَةِ الشِّعْرِيَّة على القرآنِ، فقد قال تعالى: ﴿ ﯲ ﯳ ﯴ ﯵ ﯶ ﯷ ﴾[يس:69]، وكأحاديثَ نبويَّةٍ اتَّفق وزنُها، كقوله :</para>


-<informaltable frame="all">


-<tgroup cols="3">


-<tbody>


-<row>


-<entry>

<para>هَلْ أنْتِ إلاَّ إصْبَعٌ دَمَيْتِ</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>وفِي سَبيلِ اللهِ مَا لَقِيتِ</para>

</entry>

</row>

</tbody>

</tgroup>

</informaltable>

<para>فمثلُ ذلك لا يُسمَّى شِعرًا، نعوذُ بالله من ذلك، قال الله تعالى: ﴿ﯫ ﯬ ﯭ ﯮ ﯯ ﯰ ﯱ ﯲ ﯳ ﯴ ﯵ ﯶ ﯷ ﴾[يس:69].</para>

<para>قال الشيخ شعبان الأثاري: </para>


-<informaltable frame="all">


-<tgroup cols="3">


-<tbody>


-<row>


-<entry>

<para>للشِّعْرِ حَدٌّ عندَهُم مَحْدُودُ</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>قولٌ مُفِيدٌ وزنُه مَقْصُودُ</para>

</entry>

</row>


-<row>


-<entry>

<para>وباتِّفَاقٍ لَم يَكُن بشِعْرِ </para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>مُنسَجِمٌ كَما أتَى في الذِّكْرِ</para>

</entry>

</row>


-<row>


-<entry>

<para>موافِقاً لكلِّ بحرٍ قد نجزْ</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>إعمالُهُ فقلْ على وَفْقِ الرّجز</para>

</entry>

</row>


-<row>


-<entry>

<para>كقوله: ﮣ ﮤ  ﮥ  </para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>ﮦ   ﮧ ﮨ  ﮩ ﮪ ﮫ ﮬ  </para>

</entry>

</row>


-<row>


-<entry>

<para>وقَولِه: ﭑ   ﭒ ﭓ    </para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>ﭔ ﭕ ﭖ ﭗ ﭘ  </para>

</entry>

</row>


-<row>


-<entry>

<para>وهكَذا قَولُ النَّبيِّ أحْمَدا</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>في عَشْرَةٍ مِنها دَمٌ لهُ بَدا</para>

</entry>

</row>


-<row>


-<entry>

<para>هَلْ أنْتِ إلا إصْبَعٌ دَمَيْتِ</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>وفي سَبيلِ اللهِ مَا لَقِيتِ</para>

</entry>

</row>


-<row>


-<entry>

<para>وحيثُ قَالَ المشْرِكُون: اعْلُ هُبَلْ</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>قال لَهُم: ((اللهُ أعْلَى وأجَلّ))</para>

</entry>

</row>


-<row>


-<entry>

<para>وقوله: ((أنَا النَّبيُّ لا كَذِبْ))</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>وقوله: ((أنَا ابنُ عَبدُ المطَّلِبْ))</para>

</entry>

</row>


-<row>


-<entry>

<para>جَمِيعُه مِن بابِ الانْسِجَامِ</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>لَيسَ بقَصْدٍ مِنه في الكَلامِ</para>

</entry>

</row>


-<row>


-<entry>

<para>ولا يُسَمَّى شَاعِرًا قائلُهُ</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>لِعَدَمِ القَصْدِ ولا نَاقِلُهُ</para>

</entry>

</row>

</tbody>

</tgroup>

</informaltable>

<para>وكذلك لا يكون شِعرًا ما يَقَعُ مِن أيِّ مُتكلِّمٍ بلَفظٍ مَوْزون لم يَقْصِد صُدُورَه على طَريقَةِ الشِّعْرِ، وذَلك كقولِ القائل: "أغلِقِ البَابَ وائتِنِي بالشَّرابِ"، وهو يوافِق بَحرَ الخَفيفِ المجزوءِ، وقول الآخر: "اُخْرُج فَورًا يا مَحْمُود" وهو يوافق بحر المتدارك المجزوء، وقولُ ثَالِث: "قُمْ سَيِّدِي قُمْ سَيِّدِي" وهو يوافق بحر الرَّجِز، وقَولُ رابع: "ذَاكِرْ دُرُوسَكَ في الصَّبَاحِ" وهو يُوافِقُ بحر الكَامِل المجزوءِ المذَيَّل، فهذِهِ الأوْزَانُ التي ظَهَرَت في تِلكَ العِباراتِ جَاءَت عَفوًا دون قَصْدٍ إلى مُوسِيقَى الشِّعْرِ.</para>

<para>Aالردُّ على القائلين بعدمِ جدوى علْمِ العَروضِ</para>

<para>قال "ابنُ بِرّي": وقدْ تجافى بعضُ المتعسِّفين عن هذا العلم، ووضعوا منه، واعتقدوا أنْ لا جدوى لهُ، ثمَّ ذكرَ مِن حُججِهم ما يأتي:</para>

<para>1- أنَّ صانعَ الشِّعرِ إنْ كانَ مطبوعاً على الوزنِ، فلا حاجةَ له بعلم العَروضِ، كما لم يحْتجْ إليه مَن سبقَ الخليلَ مِن العربِ. </para>

<para>2- قد صرَّح الجاحظُ بذمِّ العَروضِ، فقالَ: هو علمٌ موَلّدٌ، وأدبٌ مُسْتبردْ، يسْتكِدُّ العقولْ، بمستفعلن وفعولْ، من غير فائدةٍ ولا محصولْ.</para>

<para>3- يُـخرجُ بديعَ الألفاظِ إلى الرّكاكةِ، وذلك حالةَ التَّقطيعِ والتَّفعيل، ورُبَّما أوقعَ المرءَ في مَهوى الزَّللِ، ومَقامِ الخجلِ.</para>

<para>Aوالرّدُ عليهم ينحصرُ في أمرين:</para>

<para>أوَّلهما: بيانُ فائدةِ علم العروض، وثانيهما: تفنيدُ شُبَههم.</para>

<para>أوّلاً: أمّا فائدةُ علمِ العروضِ، فحصرُ أوزانِ الشّعْرِ، ومعرفةُ ما يعْتريهِ من الزِّيادةِ، والنُّقصانِ، فالجاهلُ بعلمِ العروضِ قدْ يوقعهُ جهلُهُ فيما يأتي:</para>

<para>أ-قد يظنُّ البيتَ من الشِّعرِ صحيحَ الوزنِ فيرويه مكسوراً.</para>

<para>ب- قدْ لا يُدركُ ما يجوزُ إطلاقُهُ مِن القوافي، وما يمتنعُ، فالشعرُ العربيُّ ثلاثةٌ وستون ضرباً عند الخليل، لا يجوزُ إطلاقُ مُقيَّدٍ منها، وإلَّا انكسرَ الشِّعرُ، ما عدا ثلاثةَ أضربٍ، أحدها في (مجزوء الكامل)، كقول الشّاعرِ:</para>


-<informaltable frame="all">


-<tgroup cols="3">


-<tbody>


-<row>


-<entry>

<para>أبُنيَّ لا تظْلِمْ بمكْـ</para>

</entry>


-<entry>

<para>م</para>

</entry>


-<entry>

<para>ـكَةَ لا الصغيرَ ولا الكبيرْ</para>

</entry>

</row>

</tbody>

</tgroup>

</informaltable>

<para>فهذا البيتُ مُذالٌ، وإنْ شِئتَ قلتَ: (ولا الكبيرا) بإطلاق قافيته، فيصبحُ مرفَّلاً.</para>

<para>ثانيها: في الرَّمل كقول الشّاعر:</para>


-<informaltable frame="all">


-<tgroup cols="3">


-<tbody>


-<row>


-<entry>

<para>يَا بَنِي الصَّيْداءِ رُدُّوا فَرَسِي</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>إنَّمَا يُفْعَلُ هَذا بالذَّلِيلْ</para>

</entry>

</row>

</tbody>

</tgroup>

</informaltable>

<para> فالبيتُ مقصورٌ، ولو أطلقتَ القافيةَ، وقلتَ: " بالذَّلِيلا"، لأصبحَ صحيحاً.</para>

<para>وثالثها: في المتقاربِ، كقول الشّاعر:</para>


-<informaltable frame="all">


-<tgroup cols="3">


-<tbody>


-<row>


-<entry>

<para>نُنافِسُ في جمعِ مالٍ حُطامٍ</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>وكلٌّ يزولُ وكلٌّ يبيدْ</para>

</entry>

</row>

</tbody>

</tgroup>

</informaltable>

<para>البيتُ مقصورٌ، ولو أطلقتَ القافيةَ، وقلتَ: " يبيدا" لأصبح صحيحاً، وغير هذه الثلاثة مِن الأضرب لو أطلقتَ المقيّدَ أو قيَّدتَ المطلقَ لانكسرَ البيتُ.</para>

<para>ثانياً: وأمَّا حُججُهم، فأردُّ عليها واحدةً واحدةً، فأقولُ: </para>

<para>لَـمْ يُوضعْ علمُ العروضِ لـمَنْ سبق الخليلَ، وإنّما وُضِعَ لِـمَن جاءَ بعدهُ، فإن كانَ له ذوقٌ يهديهِ فحاجتُهُ لهذا العلم ماسّةٌ؛ كي يأمنَ اختلاطَ البحورِ بعضِها ببعضٍ، وإن لم يكنْ لهُ ذوقٌ يهديهِ فحاجتُهُ لهذا العلم ماسَّةٌ حتّى يستطيعَ قراءةَ الشّعرِ العربيِّ قراءةً صحيحةً غيرَ مكسورةٍ، كما نطقتْ به العربُ، وينظِمَ إنْ كانَ شاعراً كما نظَمُوا، ويعرِفَ مواقِعَ الزّحافِ والعلّة، فيدركَ أنَّ القطْع لا يكونُ في الأسباب، كما أنَّ القصرَ لا يكونُ في الأوتادِ، وغيرِ ذلك، وهذه بعضُ الأسباب التي اُستُحدِثَ مِن أجلها علْمُ العَروضِ.</para>

<para>وأمَّا الجاحظ، فكما ذمَّ العَروضَ، فقدْ مدحه ؛ليُظهِرَ قدرتَهُ على جمعِ المدحِ والذّمِ في شيءٍ واحدٍ، فقد قال في مدح العَروضِ: "هوَ علمُ الشّعرِ ومعْيارُه، وقُطبُهُ الذي عليهِ مدارُه، بهِ يُعرفُ الصحيحُ مِن السّقيم، والعليلُ مِن السّليمِ، وعليهِ تُبنى قواعدُ الشّعر، وبهِ يَسلمُ مِن الكسر، وإنّما يضعُ من هذا العلمِ مَن نَبا طبْعهُ البليدُ عَن قبوله، ونأى بهِ فهْمُهُ البعيدُ عَن وُصولهِ".</para>

<para>وهلِ العَروضُ للشِّعرِ إلاّ كالنَّحوِ للكلامِ! ،كلٌّ مِنهما يُنادي بأنْ ننطقَ بكلامِ العربِ مثلما نطقوا، فإذا نحنُ تجاوزنا حدودَ النّحوِ المرسُومةِ عُدَّ ذلك لحْناً، كذلك لو تجاوزنا في إنشادنا ما كانت تنظمُ عليه العربُ عُدَّ ذلك خروجاً على أوزانهم، ولمْ نرَ أحداً ادّعى أنَّ النّحوَ لا فائدةَ مِنهُ، فكيفَ استساغَ هؤلاءِ المتعسِّفون أنْ يقولوا: إنَّ العروضَ لا فائدةَ مِنهُ.</para>

<para>وللهِ درُّ القائلِ(الرجز):</para>


-<informaltable frame="all">


-<tgroup cols="3">


-<tbody>


-<row>


-<entry>

<para>والنَّحْوُ دونَ شاهِدٍ لا يَكْمُلُ</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>والشّاهِدُ الـمَجْهُولُ ليسَ يُقْبَلُ</para>

</entry>

</row>


-<row>


-<entry>

<para>وبالعَروَضِ تُعْرفُ الشَّواهِدُ</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>ويَنْجَلي صَحِيحُها والفاسِدُ</para>

</entry>

</row>


-<row>


-<entry>

<para>لولا قيامُ الوزنِ بالعَروضِ</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>لَمَا عرفْنا صنعةَ القريضِ</para>

</entry>

</row>

</tbody>

</tgroup>

</informaltable>

<para/>

<para>Aحكمُ الاقتِباسِ مِن كلامِ اللهِ تَعالى:</para>

<para>يجوزُ الاقتباسُ مِنْ كلامِ اللهِ تَعالى، وكلامِ رسولهِ صلى الله عليه وسلم إن لمْ يشتملْ على سوءِ أدبٍ، وإلَّا فحرامٌ</para>

<para>لإن أخطأت في مدحك:: ما أخطأت في منعي لقد أنزلت حاجاتي بواد:: غير ذي زرع</para>

<para>h-10-01-p-01</para>

<para>الدرس الثاني: الكتابة العروضية</para>

<para>h-10-02-v-01</para>

<para/>

<para>Aأنواع الخطوط العربية: </para>

<para>هناكَ ثلاثة أنواع من الخطوط العربية:</para>

<para>الخطُّ الإملائي، وهو الخطُ الَّذى نكتبُ بِه، وله قواعِدُ تُعْرفُ باسْمِ قَواعِدِ الكتابةِ، والإملاءِ.</para>

<para>الخطُّ القرآني، وهُو خطٌ خاصٌ بكتابةِ القرآنِ الكريمِ، يُسمَّى بالخطِ العُثْمَاني مثلُ كلماتِ: (السموات، الصلوة، الزكوة، بكتبه).</para>

<para>الخطُّ العروضيُّ، وهو خطٌ خاصٌ بعلمِ العروضِ، ويعنى أَنَّ كُلَّ مَا يُنْطقُ يكتبُ، وكلُّ مَا لا يُنْطَقُ لا يُكتبُ، وهو أشبهُ بالكتابةِ الصوتيَّة في اللغَاتِ الأجنبيَّة.</para>

<para/>

<para>Aالكتابةُ العَروضيةُ</para>

<para>هي كتابةُ الشِّعْر كما يُلفَظُ به، وهي تَقومُ علَى أمْرَين:</para>

<para>أ- كلُّ ما يُلفَظ يُكتَب، ولَو لم يكُن مَكتُوبًا، وهَذا يستَلزِمُ:</para>

<para> - اعتبارَ الحرْفِ المشدَّدِ حَرفَين، أوَّلهما ساكِنٌ، والثَّاني مُتَحَرِّكٌ، مثل: "شَدَّ" يُكتَبُ "شَدْدَ".</para>

<para>- كتابةَ المدَّةِ هَمْزَةً بَعدَها ألِفٌ مثل: "آمَنَ"، تُكتَب: "أَاْمَنَ".</para>

<para>- كتابةَ التَّنوينِ نُونًا سَاكنةً، مِثل: "جَبَلٌ"، يُكتَب: "جَبَلُنْ".</para>

<para>- كتابةَ الألفِ في الأسْماءِ التي تَتَضَمَّنُ الألفَ نُطْقًا لا كِتَابةً، مثلُ: "هَذا"، تُكتَبُ: "هَاذَا"، ومثلُ: "هذه، وهذان، وهؤلاء، والرَّحْمَن"، تُكتَبُ عَروضِيًّا: "هاذه، هاذان، هاؤلاء، أرْرَحْمَان".</para>

<para>- كتابةَ هَاءِ الضَّمير المفردِ المذكَّرِ الغائبِ حرفًا مُجَانِسًا للحَرَكة، مِثلُ: "لَهُ"، تُكتَبُ: "لَهُو"، و "بهِ"، تُكتَبُ: "بهي"، أمّا إذا لم تُشبَعْ فلا تصوَّرُ بأيِّ حرفٍ، وقد اجتمع الإشباعُ وعَدَمُه في قَولِ الشَّاعر (البسيط):</para>


-<informaltable frame="all">


-<tgroup cols="3">


-<tbody>


-<row>


-<entry>

<para>هِيَ الأُمُورُ كَمَا شَاهَدْتَها دُوَلٌ</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>مَنْ سَرَّهُو زَمَنٌ سَاءَتْهُ أزْمَانُ</para>

</entry>

</row>

</tbody>

</tgroup>

</informaltable>

<para>فقد أشبع هاء "سَرَّهُ" وبعدَها حركة الزّاي، ولم يُشبِعْ هاءَ "ساءته" رَغْمَ أنَّ بعدَها حركةً أيضًا، أمّا إذا وَلِيَها سَاكِنٌ، فلا تُشبَعُ، ومثَالُ ذلكَ: قولُ الشَّاعِرِ (الوافر):</para>


-<informaltable frame="all">


-<tgroup cols="3">


-<tbody>


-<row>


-<entry>

<para>أُعَلِّمُهُ الرِّمَايَةَ كُلَّ يَوْمٍ     </para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>فَلَمَّا اشْتَدَّ سَاعِدُهُ رَمَانِي</para>

</entry>

</row>


-<row>


-<entry>

<para>وكم علَّمتُهُ نَظْمَ القوافي</para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>فلمّا قالَ قافيةً هجاني</para>

</entry>

</row>

</tbody>

</tgroup>

</informaltable>

<para>فلم تُشبَع هاء "أُعَلِّمُهُ"؛ لأنَّ بعدَها ساكنًا.</para>

<para>-مدّ آخِرِ الصَّدْرِ وآخِرِ العَجُزِ حتَّى التَّسكِين، لأنّ العربَ لا تقفُ على متحرِّكٍ، وتُسَمَّى الأحْرُفُ المتَوَلِّدَةُ عنِ الحَرَكاتِ الثَّلاثَةِ: -الضمَّةِ، والفتحةِ، والكَسرةِ-، أحْرُفَ الإطلاق، فإذا كانت الحركةُ فَتْحَةً كُتبَت "ألفًا"، مثلُ قولِ الشّاعرِ (الوافر):</para>


-<informaltable frame="all">


-<tgroup cols="3">


-<tbody>


-<row>


-<entry>

<para>إلَهي عَبْدُكَ العَاصِي أتَاكَا     </para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>مُقِرًّا بالذُّنُوبِ وقَد دَعَاكَا</para>

</entry>

</row>

</tbody>

</tgroup>

</informaltable>

<para>وإنْ كانتِ الحَركَةُ ضمَّةً كُتِبَت "واوًا"، مِثلُ قولِ الشّاعرِ (الرجز):</para>


-<informaltable frame="all">


-<tgroup cols="3">


-<tbody>


-<row>


-<entry>

<para>ثَلاثَةٌ لَيْس لَهَا إيَابُو     </para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>الوَقْتُ والجَمَالُ والشَّبَابُو</para>

</entry>

</row>

</tbody>

</tgroup>

</informaltable>

<para>وإذا كانت الحركةُ كَسرةً كُتِبَت "ياءً"، مثلُ قولِ الشّاعرِ (المديد):</para>


-<informaltable frame="all">


-<tgroup cols="3">


-<tbody>


-<row>


-<entry>

<para>صَدَعْتْ قَلْبيَ صَدْعَ الزُّجَاجِي     </para>

</entry>


-<entry>

<para/>

</entry>


-<entry>

<para>مَا لَهُ مِن حِيلَةٍ أو عِلاجِي</para>

</entry>

</row>

</tbody>

</tgroup>

</informaltable>

<para>ب- كلُّ ما لا يُنطَقُ لا يُكتَب ولَو كانَ مَكتوبًا، وهَذا يستلزمُ:</para>

<para>1- حَذْفَ همزةِ الوَصلِ إذا لم يُنطَق بهَا، ونَجِدُ هذهِ الهمزةَ في:</para>

<para>- ماضي الأفعالِ الخُماسيَّةِ والسُداسيَّةِ المبدوءَةِ بالهمزةِ، وفي أمرِها ومصدرِها: مثالُ ماضي الخماسيِّ: "فانطَلقَ"، تكتب: "فنْطلَقَ"، وومثال أمرِ الخماسيِّ: "فانْطَلِق"، تُكتَبُ: "فَنْطَلِق" ومثالُ مصدرِ السّداسيِّ:"فانطلاق" تكتب: "فنْطِلاق". مثالُ ماضي السّداسيِّ: "فاستَخْرَجَ"، تكتبُ: "فسْتَخرَجَ"، ومثال أمرِ السُّداسيِّ: "فاسْتَخْرِجْ"، تكتبُ: "فسْتَخرِجْ"، ومثالُ مصدرِ السُّداسيِّ: "فاستخراج"، تكتب: "فسْتِخراج"...إلخ.</para>

<para>- أمرِ الفِعلِ الثلاثيّ مثلَ: "فاكْتُبْ"، تكتبُ: "فَكْتُبْ".</para>

<para>- "أل" إذا كانت قمرِيَّةً اكتُفِي بحذف الألف فقط، مثل: "طلع القمر"، تُكتَب: "طَلَعَ لْقَمَر".</para>

<para>2- حَذْف واو "عمرو".</para>

<para>3- حذف الألفِ والواوِ والياءِ السَّاكِنَة من أواخرِ الحُرُوفِ والأفعال والأسْماءِ إذا وَلِيَها سَاكِنٌ، مِثل: "في البَحْرِ مَشَى الْفَتَى"، تُكْتَبُ: "فِلْبَحْرِ مَشَلْ فَتَى".</para>

<para>h-10-02-p-01</para>

<para/>
 
</article>
